\documentclass[10pt]{article}

%FRENCH
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[french]{babel}

\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{longtable}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx} 
\usepackage[gen]{eurosym}
\usepackage{multicol,enumerate}
\usepackage{tikz}
\usepackage{listingsutf8}
\usepackage{mdframed}
\usepackage{url}
\usepackage{hyperref}
\usetikzlibrary{shapes,patterns}



\topmargin=-2cm
\oddsidemargin=2.2cm
\evensidemargin=2.2cm
\textwidth=15cm
\textheight=23.4cm
%\textwidth=6in
\hoffset=-0.7in
%\headsep=25pt
%\footskip=20pt

\newcounter{question}

\newcommand{\initQ}{\setcounter{question}{0}}

\newenvironment{question}{\addtocounter{question}{1}
\noindent {\it {Question} \thequestion.\ }}
{\par}

% Warning.
\newcommand{\warning}[1]{\begin{mdframed}[backgroundcolor=yellow]#1\end{mdframed}}

% \newcommand{\Q}[1]{\addtocounter{question}{1}
% \usefont{T1}{bch}{m}{n}
% \noindent $\blacktriangleright$ \textbf{Question} \thequestion\ --\ #1 \par}

%\begin{longtable}{|p{12.4cm}}
%\end{longtable}

\newcounter{exo}

\newcommand{\initE}{\setcounter{exo}{0}}

\newenvironment{exo}{\vspace{0.5cm}\setcounter{question}{0}\addtocounter{exo}{1} \noindent \textbf{Exercice \theexo}. \normalsize }{\par}

\newenvironment{exodur}{\vspace{0.5cm}\setcounter{question}{0}\addtocounter{exo}{1} \noindent \textbf{Exercice* \theexo}. \normalsize }{\par}

\newcommand{\corr}[1]{}

\newcommand{\entete}[3]{
\vskip -3 cm \hfill{\hrule}\vskip 0.2 cm \noindent{\Large \sc #2}\\ \vskip 0.1 cm \noindent\textit{#3 \hfill #1} \vskip 0.01 cm
\hfill{\hrule} \vspace{1cm}}

\parindent 0pt

\parskip 4pt

%\renewcommand{\corr}[1]{
%%
%\begin{tabular}{l|l}
%%\hspace*{1cm} & {\bf Corrig\'e} \\
%\hspace*{1cm} & \ \begin{minipage}{\textwidth}
%	{\small
%	#1}
%\end{minipage}
%\end{tabular}
%}

%% lstlistings configuration for XML.
\lstset{%
    language=XML,
    tabsize=4,
    frame=tb
    rulesepcolor=\color{gray},
    keywordstyle=\color{blue}\bf,
    %commentstyle=\color{OliveGreen},
    %stringstyle=\color{red},
    breaklines=true,
    showstringspaces=false,
    numbers=left,
    %linebackgroundsep=0.43em,
    %linebackgroundwidth=24em,
    basicstyle=\footnotesize,
    literate={-}{-}1,
    columns=fullflexible,
    keepspaces=true,
    commentstyle=\color{gray}\upshape
}

\definecolor{gray}{rgb}{0.4,0.4,0.4}
\definecolor{darkblue}{rgb}{0.0,0.0,0.6}
\definecolor{cyan}{rgb}{0.0,0.6,0.6}


\lstdefinelanguage{XML}
{%
    columns=fullflexible,
    %basicstyle=\rmfamily,
    commentstyle=\color{gray},
    morestring=[s]{"}{"},
    morecomment=[s]{?}{?},
    morecomment=[s]{!--}{--},
    morecomment=[s]{!DOCTYPE}{>},
    moredelim=[s][\color{black}]{>}{<},
    identifierstyle=\bfseries\color{darkblue},
    moredelim=[s][\bfseries\color{red}]{\ }{=},
    stringstyle=\color{blue}
}

%% lstlistings configuration for Python.
\lstdefinestyle{myPython}{%
    language=Python,
    tabsize=4,
    frame=tb,
    rulesepcolor=\color{gray},
    keywordstyle=\color{blue}\bf,
    commentstyle=\color{green},
    stringstyle=\color{red},
    breaklines=true,
    showstringspaces=false,
    basicstyle=\footnotesize,
    inputencoding=utf8,
    numbers=left,
    numbersep=0.9em,
    stepnumber=1,
}



\lstset{literate=
    {á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
    {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
    {à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
    {À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
    {ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
    {Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
    {â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
    {Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
    {œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
    {ű}{{\H{u}}}1 {Ű}{{\H{U}}}1 {ő}{{\H{o}}}1 {Ő}{{\H{O}}}1
    {ç}{{\c c}}1 {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1
    {€}{{\euro}}1 {£}{{\pounds}}1 {«}{{\guillemotleft}}1
    {»}{{\guillemotright}}1 {ñ}{{\~n}}1 {Ñ}{{\~N}}1 {¿}{{?`}}1
}



\begin{document}
\initE

\entete{TP4}{XQuery et Python -- XML}{L3 Informatique \& L3 MIASHS}

\vspace{-3.5em}

\section{XQuery}
\subsection{Indications}
Pour exécuter une requête \texttt{query.xq} afin de produire un fichier résultat \texttt{output.xml},
il suffit d'exécuter la commande suivante :

\begin{center}
    \texttt{xqilla -o output.xml query.xq}
\end{center}

Pour plus de détails sur la syntaxe \texttt{XQuery}, vous pouvez consulter les tutoriels
\texttt{W3Schools} :

\begin{center}
    \url{http://www.w3schools.com/xml/xquery_intro.asp}
\end{center}

\begin{exo}
    Écrire un programme \texttt{XQuery} qui, à partir de \texttt{maisons.xml},
    calcule pour chaque maison, sa superficie totale.
    La sortie du programme sera un fichier \texttt{HTML} dont la visualisation
    correspond à la capture d'écran suivante :

    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.5]{fichiers/exemple-rendu-xquery.png}
    \end{center}
\end{exo}

\begin{exo}
    On considère les trois fichiers \texttt{XML} suivants :
    \begin{itemize}
        \item 
            \texttt{plant\_catalog.xml} est un catalogue de plantes;
        \item
            \texttt{plant\_families.xml} qui indique à quelle famille appartiennent certaines plantes;
        \item
            \texttt{plant\_order.xml} est une commande de plantes.
    \end{itemize}

    \begin{question}
        Donnez un programme \texttt{XQuery} qui regroupe les éléments \texttt{PLANT} du fichier
        \texttt{plant\_catalog.xml} en fonction du contenu de leur élément
        \texttt{LIGHT}. Vous devez obtenir un document identique à \texttt{exposure.xml}
        disponible dans l'archive.
    \end{question}

    \begin{question}
        Donnez un programme \texttt{XQuery} qui calcule le montant total de la commande
        décrite dans \texttt{plant\_order.xml} en donnant le résultat dans un élément
        \texttt{PRICE}. On doit obtenir : \texttt{<price>663.2</price>}.
    \end{question}
\end{exo}

\noindent\hrulefill%

\section{Python : ElementTree}
\subsection{Indications}
Pour chaque exercice vous devrez créer un fichier \emph{Python} répondant à la question.
Un code source \emph{Python} porte l'extension \verb?.py? et peut être exécuté depuis le
terminal en utilisant la commande suivante : 
\begin{lstlisting}[language=bash]
python fichier.py
\end{lstlisting}

Voici un code source minimal qui importe la bibliothèque de fonctions
\emph{ElementTree} puis lit un fichier XML. L'arbre XML est stocké dans la variable
\verb?root?.

\lstinputlisting[language=python]{fichiers/exemple.py}

Vous avez également à disposition sur Moodle un .pdf de rappels Python :\\
\url{https://ent.uca.fr/moodle/mod/resource/view.php?id=187241}.

\begin{exo}

    \begin{question}
        Exécutez le fichier source \verb?exercice1.py? et indiquez ce qu'il produit.
    \end{question}

    \begin{question}
        Modifiez le code contenu dans \verb?exercice1.py? afin qu'il affiche tous les ids des clubs
        et tous les numéros des journées du fichier \verb?championnat.xml?.
    \end{question}
\end{exo}

\begin{exo}
    
    \begin{question}
        Vérifiez que chaque journée comporte 10 rencontres. Indiquez les journées ne
        vérifiant pas cette propriété.
    \end{question}

    \begin{question}
        Écrivez un code python générant un document XML contenant les journées et les rencontres
        du championnat, mais n'indiquant pas les scores.
    \end{question}
\end{exo}

\begin{exo}

    \begin{question}
        Écrivez un code python permettant d'indiquer pour quels couples de
        clubs il manque un match. Si pour un couple de clubs $(c_1, c_2)$ il
        manque les deux matchs, il faudra indiquer que le match $c_1c_2$ (où $c_1$
        est receveur) et $c_2c_1$ (où $c_2$ est receveur) sont tous les deux manquants.
    \end{question}

    \begin{question}
        Indiquez pour chaque club combien de buts il a marqué et combien de
        buts il a reçu au total sur tout le championnat.
    \end{question}

    \begin{question}
        Pour chaque club, affichez contre quel club il a le plus marqué lors
        d'une rencontre (son meilleur match).  Si il y a plusieurs clubs
        répondant à cela, n'en retourner qu'un seul.
    \end{question}
\end{exo}

\begin{exo}
    
    Écrivez un code python permettant de générer un document XML contenant
    uniquement la liste des clubs. Cependant, chaque balise \emph{club}
    doit contenir la liste des rencontres pour lesquels il était receveur.
    Les rencontres doivent être regroupé sous la balise
    \emph{rencontresReceveur}. \textbf{Conseil :} créez une fonction
    \verb?ajouter_rencontre(rencontre, racine)?  qui ajoute le sous-arbre
    \verb?rencontre? au sous-arbre \verb?racine?.
\end{exo}

\begin{exo}

    Vérifiez que les journées sont numérotés par rapport à l'ordre
    chronologique (.i.e la journée 1 se déroule avant la journée 2 qui se
    déroulé avant la journée 3, etc \dots). \textbf{Conseil :} créez une
    fonction \verb?is_pair_correct(journee1, journee2)? qui retourne vraie
    si la \emph{journee1} et \emph{journee2} sont correctes d'un point de
    vue chronologique. Servez vous de la bibliothèque \emph{datetime} permettant de
    comparer des dates.
\end{exo}

\section{Python : SAX}

\begin{exo}\footnote{Exercice issu du cours de Pierre Nierzic \url{https://perso.univ-rennes1.fr/pierre.nerzic/XML/index.htm}}
  Le but de cette exercice est d'utiliser SAX pour extraire des informations de la base d'information Factbook, créée par la CIA\footnote{https://www.cia.gov/the-world-factbook/}.
  Pour chaque point suivant, l'objectif est de créer un fichier python qui contient un écouteur SAX, comme celui dans le fichier \texttt{sax-evrest.py}, qui permet d'extraire la hauteur du Mont Everest depuis le document XML \texttt{factbook.xml}.


  
  \begin{itemize}
  \item Afficher la population de la Bretagne : élément \lstinline{<province name="Bretagne" population="???">}. NB: on fait l’hypothèse qu’il n’y a qu’une seule province appelée Bretagne. Ce serait nettement plus complexe de vérifier le pays.
  \item Afficher les noms des fleuves dont la longueur est au moins 6000 km : élément \lstinline{<river length="N" name="???">} avec N $\geq$ 6000. Pensez à convertir les chaînes en int.
  \item Afficher le nom de la plus grande île du fichier. C’est un peu plus compliqué : vous allez parcourir tout le fichier à la recherche des éléments \lstinline{<island name="???" area="???">}. Il faut ignorer l’île lorsque sa surface est inconnue. Mémorisez la taille et le nom de la plus grande vue jusqu’ici – initialisez-les dans la méthode \texttt{startDocument()} vue en cours. À chaque île qui a une surface, vous regardez si cette surface est plus grande que la meilleure jusqu’ici et vous mettez à jour si c’est le cas. Vous ne saurez qu’à la fin du parcours, donc dans la méthode \texttt{endDocument()}, laquelle est la plus grande de toutes.
  \item Afficher le nom de la plus ancienne organisation. On trouve l’information dans l’attribut \texttt{established} des éléments \texttt{<organization name="???"}. C’est le même principe : on doit mémoriser quelle est la plus ancienne organisation rencontrée jusqu’à présent, nom et date, et c’est seulement à la fin du fichier qu’on affiche l’information. La difficulté vient du fait que la date est au format "jj mm aaaa". Il est donc compliqué de les comparer. Voici comment faire. Le principe est de transformer la date en une sorte de nombre de jours : $(aaaa * 12 + mm) *31 + jj$ (une année = 12 mois de 31 jours). Le nombre obtenu rend les dates comparables entre elles.    
  \end{itemize}

\end{exo}

\begin{exo}{\textbf{Langue des pays}}
  On voudrait faire un affichage assez propre des langues et des pays : un pays par ligne et ses langues séparées par une virgule. C’est moins simple que ça en a l’air. En effet, certains pays n’ont aucune langue, il ne faut pas les afficher du tout. D’autre part, il ne faut pas mettre de virgule pour la première langue qu’on affiche.

  Au lieu de bricoler, on va programmer proprement une solution qui est extensible. On va définir
un automate à états. Il change d’état à chaque balise ouvrante ou fermante qui nous intéresse.
Voici par exemple celui qu’on va utiliser pour commencer :

    \begin{center}
        \includegraphics[scale=0.5]{fichiers/automate.png}
    \end{center}

    Des traitements sont à faire lors des transitions :
    \begin{enumerate}
    \item C’est l’initialisation de la machine. On indique l’état initial.
    \item Si on est devant une balise ouvrante <country>, alors on affiche l’attribut name et on passe
dans l’état PAYS,
\item Si on est devant une balise ouvrante <languages> alors on passe dans l’état LANG,
\item On mémorise le texte (en concaténant les morceaux),
\item Si on est devant une balise fermante <languages> alors on affiche le texte mémorisé et on
repasse dans l’état PAYS,
\item Si on est devant une balise fermante <country>, alors on revient dans l’état initial.
    \end{enumerate}


    Le code pour cette tache est présent dans le fichier \texttt{sax-langue.py}, exécutez-le et vérifiez que vous comprenez son fonctionnement.
    
\end{exo}

\begin{exo}{\textbf{Affichage des noms et populations des villes françaises}}
  Commencez par recopier dans un nouveau fichier la classe \texttt{FactbookContentHandler2} en \texttt{FactbookContentHandler3}. 

  Vous allez maintenant programmer ce qu’il faut pour afficher les noms des villes des provinces
  françaises et leur population, par province. Le résultat attendu est :

\begin{verbatim}
Alsace :
   Strasbourg   252338
   Mulhouse     108357
...
Bretagne :
   Rennes       197536
   Brest        147956
...
\end{verbatim}

  Les données sont plus difficiles à attraper. Voici leur structure :

  \begin{lstlisting}
    <country name="France" ...>
       <province name="???" ...>
          <city...>
             <name>???</name>
             <population>???</population>
         </city>
       </province>
    </country>
  \end{lstlisting}

  Vous allez devoir définir un automate un peu plus complexe. Il devra détecter l’entrée dans l’élément \lstinline{<country name="France">} : il faut tester à la fois le nom de l’élément et s’il a un attribut name égal à France, puis l’entrée dans les sous-éléments \lstinline{<province>} pour afficher leur nom, puis les sous-éléments \lstinline{<city>}, puis \lstinline{<name>} d’un côté et \lstinline{<population>} de l’autre.
  
Remarquez qu’il y aurait un problème si les éléments \lstinline{<population>} étaient avant les éléments \lstinline{<name>} ou s’il y avait plusieurs populations pour la même ville. Il faudrait alors stocker les valeurs et ne les afficher qu’à la sortie de \lstinline{<city>}.

Pour finir, faire afficher la somme des populations des villes rencontrées, à la fin du traitement. Remarquez que cette population totale (8 833 289) est nettement inférieure à la population du pays, puisque seules les grandes villes sont comptées.
\end{exo}



\end{document}
